<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Martin's Blog - Life</title><link href="https://xingzuoshe.cn/" rel="alternate"></link><link href="https://xingzuoshe.cn/feeds/life.atom.xml" rel="self"></link><id>https://xingzuoshe.cn/</id><updated>2025-09-27T20:00:00+08:00</updated><subtitle>Martin's Blog</subtitle><entry><title>在现代社会一个人如何既健康又高效的生活——长期目标</title><link href="https://xingzuoshe.cn/independent-life-and-keep-healthy-in-modern-society-2-long-term-goal.html" rel="alternate"></link><published>2025-09-27T20:00:00+08:00</published><updated>2025-09-27T20:00:00+08:00</updated><author><name>Martin</name></author><id>tag:xingzuoshe.cn,2025-09-27:/independent-life-and-keep-healthy-in-modern-society-2-long-term-goal.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;在现代社会一个人如何既健康又高效的生活——长期目标&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;2025年了，短视频和社交网络让信息的传播速度快得惊人，我们能够更快更多地看到别人的生活，虽然那不一定是真的，引发人们羡慕的同时也引发了焦虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;短视频只告诉了我们什么样的生活是幸福美好的生活(各种 show off)，但是我们该如何得到这样的生活呢，或者这样的生活适合我吗，这些都没有人告诉我们？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;导致了两种现象，怨恨原生家庭，还有躺平，这两种可能存在同一个身上。特别是经济下行的阶段，努力已经换不来回报了，我们还要继续努力吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我们需要一个长期的目标，稳定的价值观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生的意义是什么？ 是否一切都没有意义？ 中年人如何对抗虚无？ 如何对抗焦虑？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些问题都很难回答，但是我还是尝试回答一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生可能没有意义，我想到的最有意义的是名垂青史，在人类历史上留下自己的名字，但是这件事很难很难。
对于我们普普通通的小透明，人生的意义又在哪里，给社会提供一点价值，做出点微小的贡献，让周围的人更幸福一点，我想这就是普通人的意义了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;转化为行动&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;参加志愿者活动，参加慈善活动&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;与人为善，让身边的人更开心更幸福&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;更高的要求就是产生影响力，影响身边的人认同自己的理念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一点，我们为什么这么焦虑？
是因为我们想要更多，想要更多钱，想要更大的权力，想要更多的爱。或者害怕失去，害怕阶层下滑，害怕死亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先要接纳自己的无能与弱小，这个世界上这么多人，大部人都是来当 NPC 的，我们死后啥都留不下。
拉长时间来看，一时的得意，成功，权力，都会烟消云散。所有的算计，小聪明都没啥意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;追求财富，权力，要以正道来实现，如果正道得不到的话，那就算了。
走捷径是要付出代价的，出来混都是要还的，残暴的欢愉将以残暴结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以活在当下，不要过分焦虑，相信命运会有自己的安排。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;经济下行阶段该有什么样的目标&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;经济下行阶段，各行各业都要暴雷，都要经历薪酬待遇的下滑，普通人能保住目前的工作已经算比较好的状态了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日本当年比较好的行业就是出海和高科技行业，经济下行，居民部门不消费了，各行各业都面临着产能过剩，业务收缩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;普通人看能不能抓住这个机遇，尽力吧，真到了失业的那一天，自己做点事情吧，找工作估计是找不到了。
尽量降低自己的负债，增加储蓄，降低欲望和消费，增加抗风险能力。&lt;/p&gt;</content><category term="Life"></category><category term="singlelife"></category><category term="health"></category></entry><entry><title>在现代社会一个人如何既健康又高效的生活——生活方式篇</title><link href="https://xingzuoshe.cn/independent-life-and-keep-healthy-in-modern-society-1-lifestyle.html" rel="alternate"></link><published>2025-09-25T20:00:00+08:00</published><updated>2025-09-25T20:00:00+08:00</updated><author><name>Martin</name></author><id>tag:xingzuoshe.cn,2025-09-25:/independent-life-and-keep-healthy-in-modern-society-1-lifestyle.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;在现代社会一个人如何既健康又高效的生活——生活方式篇&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;现代社会越来越原子化，家庭越来越小，传统的那种大家族越来越少见，亲戚朋友也只是熟悉的陌生人。
很多时候我们要面临一个人生活的情况，如何保持健康和高效，是一个难题，需要我们自己关心自己的身体，关注自己的状态。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;生活方式&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果按照各种广告，宣传上的那种生活方式，尽情享受生活，去各种地方旅游，购物，消费，吃好吃的，但是这种快乐会很快消失，习惯之后多巴胺的刺激就减弱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方面过度消费的生活并不能给我们带来快乐，而且想要更加自由的生活需要被动型收入，也就是需要靠钱来生钱，所以攒钱也是通往自由之路的第一步。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;穿衣&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;衣服推荐买优衣库的，优衣库的面料和版型都不错，宽松剪裁也适合越来越胖的中国人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别是换季打折的时候可以先屯点，原价的5折左右比较合适，不过下手要快，因为很多不错的都很快会断码，很可能看好了样式但是买不到适合自己的尺码。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;迪卡侬适合买户外用品，虽然款式一般，但是价格也比较低，不知道买啥就买迪卡侬。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;饮食&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;饮食是很重要的事情，you are what you eat。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早饭一定要吃，早上要早起，留出时间来吃早饭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;午饭要吃得营养，多吃蔬菜，不要吃得特别油腻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚饭吃清淡点，最好吃少点。推荐吃轻食。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚饭之后到睡觉之前尽量不要吃零食。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;睡眠&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;晚上不要熬夜，尽量早睡，把事情安排到早上来完成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚上8点以后就不要干费心费力的事情，把事情安排到第二天早上和白天，晚上可以想想计划，不然太兴奋了，会导致晚上失眠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不要喝咖啡，不要喝咖啡，不要喝咖啡，早上喝也不行，出现了好几次 burn out 又睡不着的情况都是喝咖啡导致的。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;锻炼&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;不要特别晚锻炼，会导致晚上睡不着，8点以后就不要锻炼了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周末安排一天出来锻炼身体。 我比较喜欢爬山，去大自然的环境可以减压。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;清洁&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;定期打扫屋子是个好习惯，可以选择周末的某一天来完成，其实打扫起来并不费劲，也不用完美主义，打扫得特别干净之类的，打扫一下总比不打扫要好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;定期更换床单，被套，枕套，枕巾等等床上用品是个好习惯，大模型建议一个星期换一次，我觉得太频繁了，一个月换洗一次比较合适。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个人卫生也需要主要，头发和脸油油的出去见人也不太好，我个人习惯早上起来洗澡，晚上睡觉之前用洗面奶洗个脸。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;阅读&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;手机成瘾是现代社会常见的问题，短视频真好看，网上的八卦很热闹，有时候会有一种无意识就想刷手机的行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周末花一天时间去图书馆，在图书馆效率和氛围都比较好。如果很困的话，在图书睡觉也比较香。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;消费观&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;不是说越贵的东西越好，要选择最适合自己的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;手机选择千元机就行，国产安卓机的千元左右的手机如果不打游戏，性能其实完全过剩，买个存储空间大一点的千元机，可以用三年，换机周期在36个月左右。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;笔记本电脑可以买 macbook，因为苹果的电脑其实很耐用，一般可以用5年，买个存储小一点的，然后外挂一个固态存储应该是最便宜的方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家里的台式机可以买 mac mini，国补之后很划算，自己挂一个 1T 的 SSD，体验很好，没有风扇的声音。之前买的零刻风扇很大，无法忍受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大城市其实政府提供了很多公共服务，尽量利用城市的公共服务，图书馆可以借书，公园里可以跑步，这些都是免费的服务。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;异常情况处理&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;有时候会出现 burn out 的情况，怎么休息都恢复不过来，这个时候应该如何处理？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大模型给出了参考答案，就是需要降级，不要思考未来，活在当下，不要让对未来的焦虑影响到正常的生活。从小事开始，阻止自己崩溃，不要变得更坏下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;优先考虑活下来，健康的活下来。&lt;/p&gt;</content><category term="Life"></category><category term="singlelife"></category><category term="health"></category></entry><entry><title>在现代社会一个人如何既健康又高效的生活——居住篇</title><link href="https://xingzuoshe.cn/independent-life-and-keep-healthy-in-modern-society-0-housing.html" rel="alternate"></link><published>2025-09-21T20:00:00+08:00</published><updated>2025-09-21T20:00:00+08:00</updated><author><name>Martin</name></author><id>tag:xingzuoshe.cn,2025-09-21:/independent-life-and-keep-healthy-in-modern-society-0-housing.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;在现代社会一个人如何既健康又高效的生活——居住篇&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;现代社会越来越原子化，家庭越来越小，传统的那种大家族越来越少见，亲戚朋友也只是熟悉的陌生人。
很多时候我们要面临一个人生活的情况，如何保持健康和高效，是一个难题，需要我们自己关心自己的身体，关注自己的状态。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;居住环境&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;当还没能力买房的时候，大家都要选择租房，租房有个好处是可以随时搬家，不满意可以搬走，其实某种意义上比买房更合适。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人认为风水之说是封建迷信，但是风水某种程度上是一种潜意识或者我们注意不到的一些容易被忽视的科学现象。比如镜子不能对着床这条，是因为有时候看到镜子里有个人，会自己把自己吓一跳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面列出一下常见的风水问题&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;首先排除奇奇怪怪得房子，畸形的，奇形怪状的房子。房子最好是方正一点，不要缺角，虽然高层建筑里面缺角非常普遍，但是如果有得选的话，最好不要缺太多。朝向最好正南正北。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;明厅暗房，客厅采光要好，卧室不要过大，过于空旷。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果不会看的话，最好不要选两头的边户，容易有一些不好的事情。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果不会看的话，最好不需要选周围有湖有河的房子，水是一种比较大的力量，可以用来催财催官，但是如果不会看的话，方位不对的话坏的会更坏&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;房子周围不要有庙宇，墓地，医院，殡仪馆，垃圾填埋场，离得过近，不论在什么方位都是不好的&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;房子周围的环境需要安静，附近最好不要有噪音源，比如轻轨，高速，高架，还有在飞机航道下&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;很多房子都是开门见厕，虽然理论上，现代的卫生间不会有什么味道，但是在传统观念里不是很好，开门见厕，臭气迎头&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;环境会影响人，如果在房子里面呆着感觉很不舒服的话，通常是有问题的&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;可以问一下前房主的情况，风水好的话，前房主也会混的不错&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;比较简单的看法有三元纳气，目前是收到西北，西，东北，南，这四个方向的气为佳&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;推荐一下《算屋》这本书，台湾人写的，有很多风水的基本理论，够用了。我也是看这本书学到了很多。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;房子与安全&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;安全感是人类的基本需求之一，如果住在一个地方不得安宁，建议赶紧搬家。在外忙碌了一天，需要回家补充能量，所以需要安宁，平静，稳定，来补充一天的能量效果。如果在外忙忙碌碌，家里又鸡飞狗跳，这种情况下会造成很大的压力，对身体造成很大的损害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;安全通常指房子周围的治安条件，不是那种流动人口特别多比较复杂的地方，邻里关系和谐，楼上楼下没有矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有房子内部的安全，房子结构安全，没有倒塌的危险，天花板和地板牢固，卫生间和厨房要防滑，防止摔倒。床的摆放合理，不会造成失眠。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;房子与交通&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;住的地方最好公共交通方便，上班通勤近，能节省很长时间，而且长时间通勤对人的消耗是非常严重，无法理解那种2小时极限通勤的上班族，路上的是时间省下来干点别的多好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然现在手机上买菜很方便，~~但是最新鲜的还是菜市场，住的地方附近最好有个菜市场或者超市，方便买菜做饭。~~美团买菜，叮咚买菜很方便，而且品质也高，比超市方便和便宜点。最好的是附近有个大型超市，啥都有，虽然价格不一定便宜，但是趁打折的时候价格可以比网上低，而且生鲜这种，超市的品质一般比菜市场要好点(&lt;strong&gt;大城市&lt;/strong&gt;，小城市因为周边有农田，自己种的才是最新鲜的)。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果觉得住得不开心，租房得话下次找房子得时候就注意点，多去实地看看，网上看再多也不如去实地看看，大城市租到一个称心的房子也需要花点功夫，最好是房东直租，可以省下来一笔中介费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北京的话找合租可以去豆瓣小组里找，整租的话可以去水木社区房屋出租版看看，可以省去中介费。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;房子与物品&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;一个人居住，其实不需要太多东西，不要添置大件，不然搬家的时候不好处理。保持极简的状态，不要陷入消费主义的陷阱中，别被商家创造的各种假象所迷惑。“买了xxx就可以xxx”，不存在这样的事情的，很多时候钱也花了，确达不到商家说的效果，跟方便面包装袋上的“图片仅供参考”一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;东西少，打扫卫生也方便。定期清理杂物和打扫卫生是个好习惯，一个季度清理一次杂物，做一次大扫除是比较合理的。&lt;/p&gt;</content><category term="Life"></category><category term="singlelife"></category><category term="health"></category></entry></feed>